Биномна теорема је теорема елементарне алгебре и описује коефицијенте степена бинома када је он представљен у развијеној форми. 
По овој теореми, могуће је представити израз (x + y)^n сумом сабирака облика ax^b*y^c, 
где су коефицијенти а позитивни цели бројеви, при чему је збир експонената x и y једнак n за сваки сабирак. 
На пример:
(x + y)^4 = x^4 + 4*x^3*y + 6*x^2*y^2 + 4 x*y^3 + y^4
Коефицијенти који се појављују у биномном развоју називају се биномни коефицијенти. Они су идентични бројевима који се појављују у Паскаловом троуглу. Ови бројеви се могу израчунати једноставном формулом која користи факторијел.
Исти ови коефицијенти се јављају у комбинаторици, где је израз x^{n-k}*y^k једнак броју различитих комбинација k елемената који се бирају из скупа од n чланова.
У математици, а посебно у комбинаторици, биномни коефицијент природног броја n и целог броја k дефинисан је као природни број:
\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} = \prod_{i=0}^k (\frac{n+1-i}{i}), n \ge k \ge 0 и
\binom{n}{k} = 0 ako је k<0 или k>n.
(За природни број m, m! означава факторијел броја m.)

Ово је слика. https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTAm7WNpnVr_uaQ6vuI1drBnJjOHFO3euh7LA&usqp=CAU
Ово је видео. https://www.youtube.com/watch?v=xlY6Ail3QA0
Исказ теореме

Сваки степен израза x + y могуће је представити у форми:
 (x+y)^n = \binom{n}{0}*x^n*y^0+\binom{n}{1}*x^{n-1}*y^1+\binom{n}{2}*x^{n-2}*y^2+\binom{n}{3}*x^{n-3}*y^3+...+\binom{n}{n-1}*x^1*y^{n-1}+\binom{0}{n}*x^0*y^n,
где \binom{n}{k} означава одговарајући биномни коефицијент. Други начин записивања ове формуле је:
(x+y)^n = \sum {k=0}^n \binom{n}{k}*x^{n-k}*y^k.


Задаци

1.Развити бином (x+2)^6:

Решење:
(x+2)^6 = \binom{6}{0}*x^6*2^0+\binom{6}{1}*x^{6-1}*2^1+\binom{6}{2}*x^{6-2}*2^2+\binom{6}{3}*x^{6-3}*2^3+\binom{6}{4}*x^{6-4}*2^4+\binom{6}{5}*x^{6-5}*2^5+\binom{6}{6}*x^0*2^6

2.Развити бином (2*x+4)^4:

(2*x+4)^4 = \binom{4}{0}*2*x^4*2^0+\binom{4}{1}*2*x^{4-1}*4^1+\binom{4}{2}*x^{4-2}*4^2+\binom{4}{3}*x^{4-3}*4^3+\binom{4}{4}*x^{4-4}*4^4


3.Oдредити шести члан у развоју бинома (x+y)^15:

решење:
T_6 = \binom{15}{5}*x^10*y^5 = \frac{15*14*13*12*11}{5*4*3*2*1}*x^10*y^5 = 3003*x^10*y^5

4.Oдредити шести члан у развоју бинома (\sqrt{x}-\sqrt{y})^12:

решење:
T_6 = \binom{12}{4}*\sqrt{x}^8*(-\sqrt{y})^4 = \frac{12*11*10*9}{4*3*2*1}*x^4*y^2 = 495*x^4*y^2

5.Oдредити биномни коефицијент уз пети члан у развоју бинома (2*\sqrt{x}-1)^8:

решење:
\binom{8}{4} = \frac{8*7*6*5}{4*3*2*1} = 70

Питања:

1.Како гласи биномна формула?
2.Шта је биномни коефицијент?
3.Какву улогу имају биномни коефицијенти у комбинаторици?
4.Како гласи уопштени биномни коефицијент?
5.Ко је први дошао до идеје о биномној формули?







